<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>感 on 春风少年兄</title>
    <link>https://blog.0pt.im/zh/categories/%E6%84%9F/</link>
    <description>Recent content in 感 on 春风少年兄</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2023 00:48:58 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.0pt.im/zh/categories/%E6%84%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>他</title>
      <link>https://blog.0pt.im/think/0-0-1/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:48:58 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.0pt.im/think/0-0-1/</guid>
      <description>他拉着一口棺材，穿越在广袤的冰原上，冰雪覆盖的大地上白雪皑皑，寒风呼啸而过，将他包裹在一片银白的孤独之中。&#xA;他回想起来先前的不幸遭遇。在一个寒冷的夏日，美国东京的华尔街被一股异常寒冷的西伯利亚寒潮所笼罩。他，一个年轻普通的男人，命运似乎已经注定要与渥太华大公的命运交织在一起。他因为无意中触碰了渥太华大公的驴车，被迫接受了一项不可思议的处罚，要拉着一口棺材，从美国纽约的自由女神像走到苏联基辅的英雄母亲雕塑前。&#xA;冷风呼啸而过，寒意透骨，缺总是不乏勇士猛人。阿兹特克战士们突如其来地出现，这些阿兹特克战士身着华丽的鹅毛服装，脸上覆盖着神秘的面具，手持古老的长戟。他们突然从白茫茫的雪地中冒出，围绕他形成了一个圆圈。&#xA;阿兹特克战士发出战吼，面具掩盖着他们浴血战斗的欲望，若干年后，当世界上的纳粹们疯狂进攻时，人们才能体会到另一种程度的对血的渴望，以至于十字架与大蒜成为对抗他们的强大武器。&#xA;他打心底的害怕他们，但是，头脑里的想法很快清除了，取而代之的是，让之后数千年的各国学者都摸不着头脑的一句话——保护好棺材！当阿兹特克战士的长戟刺向棺材时，他冲了上去。血并没有流下来？他十分疑惑的看着刺穿身体的长戟。&#xA;阿兹特克战士开始颤抖，扔下武器，逃走了。远处，一队大汗的侦察兵现身。他们被称为穆罕默德之鞭。矮小的战士，骑着牛，挥舞着笛子。这些勇敢的骑兵征服了大半个非洲，现在，要来制服这片冰原。他们拼尽全力，冲向了他。&#xA;他拔出长戟，奋力一挥，割下了一对牛角。他举起一头牛，狠狠地向骑兵砸去。然而，绕后的骑兵将棺材顶翻了。他继续用胸膛将牛角顶住，任凭骑兵吹出何种吊诡的终曲，敌不过他的不死之躯。于是骑兵仓皇撤离。&#xA;骑兵回报大汗曰：“有一人，引一棺，五音不入，牛角不伤，亦人亦鬼，似是天神下凡。””天意如此，岂能逆天而为？“大汗从此停止了对冰原的制服。再过数百年，曼彻斯特，马赛与亚历山大港的人民会举起夜壶欢庆，庆祝那个打败了大汗的英雄。而大汗王庭所在地华盛顿会永远铭记那个让他们耻辱的日子。&#xA;他现在有机会好好看看这口棺材了。用越南紫檀木作的棺木，印第安的黄金，南非的宝石镶嵌其中。其正中，是拿破仑请自用毛笔题写的梵语：चितायां शयानस्य व्यक्तिस्य महत्त्वं नास्ति。&#xA;冰原上，城市拔地而起。穿过拥挤的人群，望向闪烁着霓虹灯的街道。玛雅人的城市——君士坦丁。过去，这里人们用红砖盖房子，现在，他们挖走了红砖，换上了水泥与钢筋。未来，可能就用上了新型高分子材料。&#xA;他几乎是刚来到城市，就火了起来。艺术家认为他是前卫先锋，行为艺术天王。人们认为他是猎奇素材，饭后谈资。明星认为他是两年半出道，五体投地。网红认为他是流量担当。纷纷效仿。政客认为他是行走的选票，资本家认为他是麻痹人民的工具。高深的知识分子对此非常不屑，认为他只不过是一个哗众取宠的小丑。于是人们为他树立了一个纪念碑，把他刻在了十字架上，想永远纪念他，没过几个月，就被推倒了。&#xA;第二天，他就离开了带上了冰工厂里人们生产出来的可乐，米老鼠与炸弹。这些东西，随着他的行走，散落在街上，后来，都成为了游乐的工具。&#xA;终于，他远远看见了英雄母亲雕像，被甜雨腐蚀的面目全非。风中飘来一段语音播报。我们摧毁，我们制服。&#xA;还有100米，他倒下了。负担很轻，但身体麻木。他在某一次睁开眼时，发现自己从未离开过棺材里。&#xA;人们最后发现了他，他是dag冰原的英雄。无数后来人对他进行歌颂。有人说他离开了宫廷生活，选择成为苦行僧，寻求解决人类痛苦的方法。然后，他在悟道菩提树下进行了长时间的冥想，最终实现了真正的觉醒，称之为涅槃；还有人说，他是上帝的儿子和救世主，强调了爱、宽恕、仁慈和关怀弱者，但是他被捕、审判和钉在十字架上受刑处死，最终在第三天从死亡中复活，为世人的罪提供了救赎。有人说，他决心要追逐太阳。每天，他追赶太阳，试图抓住它，但太阳始终在他手边遥不可及。他追逐的过程中，不断奔跑，导致地球干涸，江河湖泊枯竭，植被死亡；还有人说，他是太上老君，如来佛祖。但是更多的人将感恩他，如同感恩自己的一日三餐那样。</description>
    </item>
    <item>
      <title>首篇</title>
      <link>https://blog.0pt.im/think/0-0-0/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2023 00:48:58 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.0pt.im/think/0-0-0/</guid>
      <description>从世纪大道东门出发 记首个博客与博文诞生（高兴） 我：我要生成我的博客的第一篇文章，请你写一下&#xA;Claude 2：好的,这里给你生成一篇博客第一篇文章的示例:&#xA;标题:Hello World - 我的第一篇博客文章&#xA;大家好,我是小明!欢迎来到我的第一篇博客文章。&#xA;我的博客是使用 Hugo 搭建的。Hugo 是一个快速、简洁的静态网站生成器,可以将 Markdown 文件快速地生成静态的 HTML 网页。&#xA;为什么选择 Hugo&#xA;我选择 Hugo 的原因有以下几点:&#xA;Hugo 的编译速度非常快,可以在几毫秒内生成整个网站。&#xA;Hugo 对 Markdown 的支持很好,编写文章简单方便。&#xA;Hugo 主题生态丰富,可以让我自定义主题样式。&#xA;开源免费,拥有强大的社区支持。&#xA;博客主题&#xA;我的博客使用的是个性且强大的 XXX 主题。主题的配置非常灵活,我定制了样式,添加了评论、搜索等功能。&#xA;我的建站历程&#xA;建站初期,我看了 Hugo 的官方文档,遇到一些困难,比如安装配置主题等。谢谢社区的帮助,我的博客终于上线了!&#xA;以后我会在博客上分享自己的学习笔记和想法。如果你也想搭建 Hugo 博客,欢迎和我交流!&#xA;持续更新,敬请期待!&#xA;以上是一个简单的 Hugo 首篇博客文章示例。包括介绍博客建站的原因、使用的主题、一些遇到的困难等,应该可以给读者一个大概的印象。可以根据自己的情况修改适当的细节。希望对你的第一篇文章提供一些灵感!&#xA;我：好傻，可以文艺一点吗？&#xA;Claude 2：好的,我们可以用更文艺的风格来写第一篇博客文章:&#xA;标题:《云端的认知》- 我的第一篇博文&#xA;远在云端,是一片虚无缥缈的土地。&#xA;我踏足此地,萌发与你们交流的念头。这无边的空灵领域,待我细细耕耘,播撒下语言的种子。&#xA;啊,我开始构筑我的园圃,一砖一瓦,一字一句。旷日持久的劳作,终将开花结果。&#xA;启蒙之时,心怀敬畏,与广袤知识的海洋相遇。我汲取滋养,润物细无声。&#xA;荆棘丛生,想要放弃,转念一想,这是自强不息的必由之路。我继续蹒跚,渐入佳境。&#xA;学习之路,任重而道远。我立誓犹如春蚕吐丝,日日汲取书卷浆汁,织就结实的茧壳。在知识的茧房中成长、蜕变,待到破茧成蝶的那天,我将展翅高飞,去触碰那高远的天空。&#xA;我蓄势待发,准备与你们分享我的心路历程。这一刻,我终于建立了自己的园圃——一个属于意念碰撞的殿堂。这就是我的第一篇博文,望与君共勉,砥砺前行。&#xA;明天,我们再续这段思想的篇章。&#xA;这是一个更文艺、诗意的第一篇博客文章写法。运用比喻、议论等手法来表达建站的愿景和抱负。让第一篇文章更富有人文气息,传达出独特个性。希望这能给你一些创作的启发!&#xA;我：能不能用李白的风格来写？&#xA;Claude 2：好,我们可以模仿李白的浪漫主义风格,来写一篇第一篇博客文章:&#xA;标题:吾有所文,欲与君同&#xA;拂纸弄墨,吾有一言,欲与君同。&#xA;漫天繁星,映照吾人;澄澈玄黄,容纳吾心。&#xA;江河长流,山峦叠嶂;文章藏藉,世间多少真意。&#xA;吾不才,窃有所见,敢将平生所学,酝酿一文字。&#xA;微言轻诺,非敢张扬;蛛丝马迹,欲留风土。</description>
    </item>
    <item>
      <title>舞文弄墨</title>
      <link>https://blog.0pt.im/think/friend-0-0-1/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 00:48:58 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.0pt.im/think/friend-0-0-1/</guid>
      <description>现代的青年愈发得迷失了。我也一样。所谓沉默，沉默的大多数。所谓嘈杂。一位看客，或许会好过突如其来的死亡吧。害怕失去害怕未知，害怕自己会对现实抱有期望&#xA;听起来好像可笑的很。在一个青春中畏手畏脚，不敢做出承诺，也不怎么负责任。几年后回头看看，那会是庆幸还是懊悔？老者们责备，嘲笑年轻人的爱情，认为其只是源于欣赏，源于心理上虚假的自我幻想。青年人却嘲讽老者的“迂”，自以为能为另一半负起责任，能够互相包容。&#xA;好像都有些偏激。&#xA;仔细省察下来，自己亦无资格评头论足，有时候很想写一本自传体小说（像《在路上》那样）写下虚妄且矛盾的青春。你此时的不如意又有多重要，又有多少意义呢？积累成的只有经验。呵！又是经验，世故的思想，不再的初心。&#xA;一名茫然的探险者，是要深知真情流露之危险的。不妨带上一幅假笑的面具，默默收下“这个孩子/人性格真好/善良/听话”的类似夸耀。自己究竟是什么啊？我究竟又是怎样一个人？“面具戴得太久了，久而久之，就会粘在脸上，想要摘下来，除非伤筋动骨扒皮”&#xA;朋友以异样之眼光审视我正进行之写作，好像见到了什么不可理喻的东西。这纯粹是我浪费时间吧，我们是高三啊。有时我也这么认为，但还是要写点什么。感受到的真正的悲伤，会源自心底，怎么会像分数的小挫折。所谓悲伤，是心中只能掩盖不能化开的吧&#xA;所谓大苦难，所谓人生&#xA;阅读摘录：亲戚或余悲，他人亦已歌。死去何所道，托体同山阿。&#xA;中国人极善造神，造了再毁，毁了再造，乐此不疲。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
